
\medskip 

%Un fabricant de volets roulants électriques réalise une étude statistique pour connaître leur fiabilité. Il fait donc fonctionner un échantillon de 500 volets sans s'arrêter, jusqu'à une panne éventuelle. Il inscrit les résultats dans le tableur ci-dessous :
%
%
%\begin{center}
%{\tiny
%\begin{tabular}{|c|*{8}{c|}}\hline
%\multicolumn{2}{|c|}{H2}&\cellcolor{lightgray}{\hspace{4mm}$f_x\quad \Sigma =$}&\multicolumn{6}{|c|}{$\quad$}\\\hline\hline
%\cellcolor{lightgray}{\quad}&\cellcolor{lightgray}{A}&\cellcolor{lightgray}{B}&\cellcolor{lightgray}{C}&\cellcolor{lightgray}{D}&\cellcolor{lightgray}{E}&\cellcolor{lightgray}{F}&\cellcolor{lightgray}{G}&\cellcolor{gray}{{\white H}}\\ \hline
%\cellcolor{lightgray}{1}&\begin{tabular}{c}Nombre de \\montée-descente\end{tabular}&\begin{tabular}{c}Entre\\ 0 et 999\end{tabular}&\begin{tabular}{c}Entre\\ 1000 et 1999\end{tabular} &\begin{tabular}{c}Entre \\2000 et 2999\end{tabular}&\begin{tabular}{c}Entre\\ 3000 et 3999\end{tabular}&\begin{tabular}{c}Entre\\ 4000 et 4999\end{tabular}&Plus de 5000&TOTAL\\ \hline
%\cellcolor{gray}{{\white 2}}&\begin{tabular}{c}Nombre de volets roulants\\ tombés en panne\end{tabular}& 20&54&137&186&84&19&\\ \hline
%\cellcolor{lightgray}{3}&&&&&&&&
%\end{tabular}
%}
%\end{center}


\begin{enumerate}
\item  %Quelle formule faut-il saisir dans la cellule H2 du tableur pour obtenir le nombre total de volets testés ? 
=Somme(B2:~G2)
\item  %Un employé prend au hasard un volet dans cet échantillon. Quelle est la probabilité que ce volet fonctionne plus de 3000 montées descentes? 
Il y a $186 + 84 + 19 = 289$ volets fonctionnant plus de \num{3000} montées descentes.

La probabilité est donc égale à $\dfrac{289}{20 + 54 + + 137 + 289} = \dfrac{289}{500} = \dfrac{578}{\num{1000}} = 0,578$.
\item  %Le fabricant juge ses volets fiables si plus de 95 \% des volets fonctionnent plus de 1000 montées descentes. Ce lot de volets roulants est-il fiable? Expliquer votre raisonnement.
IL y a $500 - 20 = 480$ volets qui fonctionnent plus de \num{1000} montées descentes, soit un pourcentage de $\dfrac{480}{500} = \dfrac{960}{\num{1000}} = \dfrac{96}{100} = 96\,\%$. Les volets sont fiables.
\end{enumerate}

\bigskip

